---
title: Կյանքը դաժան ա ու անարդար
date: 2018-11-05
---

<p> Կարծիք կա, որ ես լավ լսող եմ։ Փֆֆ, կարծիք կա, չեմիչե։ Նենց հնչեց, ոնցոր հասարակության լայն շերտերում իմ մասին կարծիք գոյություն ունի։ Ոոբշեմ, ես ինձ թույլ եմ տալիս ենթադրել, որ ոմանց մոտ տենց տպավորություն եմ թողնում։</p>

<!--more-->

<p>
	Կարողա և լսում եմ, բայց պատճառը նրանում չի, որ ինձ հետաքրքիր էն ուրիշների խնդիրները, կամ առավել ևս կարեկցող եմ, կամ տենց ինչ-որ թիթիզ բաներ։ Ես ուղղակի լսող եմ, որովհետև պատմող չեմ։ Հարց ա առաջանում, թե ինչի եմ ընդհանրապես գրում, եթե պատմող չեմ, որը սակայն դեռևս կթողնեմ անպատասխան։ Երբ ես պատմող եմ, ես snob եմ, իսկ լսելուց դա գոնե չի արտահայտվում։ Կբացատրեի ինչի, բայց էդ ավելի կխորացնի սնոբությանս տպավորությունը, որից էս անգամ էլ կփորձեմ խուսափել։ Էդ պատճառով էս պարբերությունը ստեղ կավարտվի։</p>

<p> Էս վերջերս անընդհատ գլխումս պտտվում ա կյանքի անարդարության փաստը՝ տարբեր արտահայտություններով ու ձևակերպումներով։ Բայց, ամենայն հավանականությամբ բարեբախտաբար, ես անարդարության մյուս կողմում եմ։ Գոյություն չունեցող ճակատագիրը իմ նկատմամբ միշտ շռայլ ա գտնվում։ Էն որ մեկը կա ձեր շրջապատում, որ ձեզանից քիչ ա աշխատում ու միշտ իրա մոտ ամենինչ ավելի լավ ա ստացվում, էդ ես եմ։ Բայց էդ մեկը իրան դրանից շատ լավ չի զգում։ </p>

<p> Ես խնդիր չունեմ։ Դժվար ա նույնիսկ զրուցել մարդկանց հետ, երբ դու համարյա ամսեկան նվազագույն աշխատավարձի չափ ծախսում էս սուրճի վրա։ Մի էդքան էլ ալկոհոլի ու մի էդքան էլ տաքսիների։ Երկար՝ համարյա քսան րոպեանոց, մտորումներից հետո հասկացա, որ իմ ամենամեծ խնդիրն էն ա, որ ցուրտ ա։ Բայց չէ, մոռացել էի, ունե՛մ խնդիր։ Մազերս են թափվում։ ՈՒ դրա դեմ ոնցոր բան չի կարելի անել։ Եթե ինչ-որ բան դուրդ չի գալիս, ու դրա դեմ կարելի ա մի բան անել՝ արա՛, իսկ եթե չի կարելի՝ ավելի լավ։ Վերջին մի քանի տարում էս դառել ա կյանքիս կարգախոսը։ ՈՒ էս մոտեցումը վերջնականապես հաստատվել ա մազաթափության դեմ անկարողությունս հետ համակերպվելուն զուգընթաց։ Էս ա աչքիս իմ հիմնական, ֆունդամենտալ խնդիրը։ Անլուծելի խնդիր լինի՝ համակերպվեմ։ Նոր հասկացա, որ խնդիրներիս բացակայությունը պատրանք ա, ուղղակի ես եմ վատ տանջվող։ Էն անբովանդակ մոտիվացնող լեկցիաներում որ ասում են «face your problems» ու նման բուլշիթ, ես արել եմ էդ։ Էլ բան չի մնացել նվնվալու, տվայտվելու, չհամակերպվելու, պայքարելու ու մնացած տենց ձևական բաների։ Կրկին վերադառնում ա ռացիոնալությունը, որը արդեն ոչ թե խանգարում ա գրել, այլ ապրել մարդավարի։ Մարդավարի... Էս բազմակետերը նրա համար էին, որ ընթերցողը մտածի «մարդավարի» ապրելու սահմանումների մասին, որտև ես ալարում եմ ինքս քննարկեմ։ </p>

<p> Շարադրանքս ընդհատվեց դիզայնեռ ընկերոջս հետ, ոնց որ հատուկ էս պատմությանս մեջ տեղ գտնելու համար տեղի ունեցած  զրույցով։ Ես կմկմալով ասեցի, որ կես դրույք եմ աշխատում ու ստանում եմ դրա համար 360000 դրամ, ու միչև երրորդ ծանոթի ընդհատելը լսեցի, թե ինչ դժվար ա իրան հարգող դիզայնեռին նոռմալ գործ ճարել Հայաստանում, ոնց են բախվում փողի կարիքն ու գլխառադ անելու անկարողությունը, ոնց ա պահանջարկի կորը զուգամիտում ծրագրավորմանը և այլն։ Վերջին կարդացածս գրքի հեղինակը՝ Նորոն, էսօր կարդացածս հարցազրույցում ասում էր, որ արդի գրողի հիմնական խնդիրը ժամանակի սղությունն ա, որովհետև ինքը ստիպված ա փողի համար ուրիշ գործով զբաղվել ու գրել ընդամենը կողքից։ Նորոն ընկերոջս ընկերն ա, ու տենց իմացա, որ ինքն էլ C# ա անում միտեղ։ Ծրագրավորում, գրողը տանի։ Կրկին իմ բախտը բերել ա։ Ես սիրում եմ ալգորիթմներ դիզայն անել, ոչ թե գրքեր կամ մուլծիկներ։ Ես ստիպված չեմ փողի համար անել են, ինչ ինձ տհաճ ա։ ՈՒ ես դրա համար բան չեմ արել։ Հիշում եմ, որ միտեղ տեսել եմ էս «եսիմինչ, բայց մենք դրա համար բան չենք անի» կառուցվածքը, բայց չեմ հիշում որտեղ, նենց որ ներեցեք ենթագիտակցական գրագողությունս։ Տենց էլ չկողմնորոշվեցի, թե ընթերցողին եզակի ա պետք դիմել, թե հոգնակի։ Օրիգինալ չեմ գտնվի, որ ասեմ ամեն նոր նախադասություն էլ նախկինում տեսածների կիսապատահական կոմբինացիայա, նենց որ լավ եմ անում գողանում եմ։ Էն խոսակցության վերջում էլ ես նկատեցի, որ կյանքը դաժան ա ու անարդար, բոլորս համաձայնվեցինք ու անցանք մեր փայ անարդարության հետ յոլլա գնալը շարունակելուն։ Ես՝ իմ անտանելի գերագնահատված էրկուհազարդրամանոց բրթուճին ու իմ հաճույքի համար կիսագրագետ տեքստ գրելուն, դիզայնեռը՝ իրա ցածր վարձատրվող նկարները նկարելուն։ </p>

<p> Դեռ չեմ կողմնորոշվել ընդհանրապես ոնց են վերջաբան գրում, նենց որ էս սկի էնքան էլ կապ չունեցող երգը կդնեմ, լսեք ուղղակի։ Կամ լսի, չգիտեմ։</p> 

[![](http://img.youtube.com/vi/nHc_7yeiLvc/0.jpg)](http://www.youtube.com/watch?v=nHc_7yeiLvc)



